\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}     % Fix weird character
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{spalign}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{parskip}
\usepackage{float}  % figure[H]
\usepackage[style=ieee,backend=biber]{biblatex}
\usepackage[breaklinks=true,bookmarks=true,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tikz}

\geometry{
    a4paper,
    hmargin=2.54cm,
    tmargin=1.27cm,
    bmargin=1.27cm,
    includeheadfoot
}
\setcounter{secnumdepth}{0}  % Disable section numbering

\begin{document}
Avgör om den generaliserade integralen
\[
    \int_0^{\infty} \frac{e^{-x}}{\sqrt{1 + e^{-x}}} dx
\]
är konvergent och beräkna den i så fall.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Lösning:

\begin{align}
    \int_0^{\infty} \frac{e^{-x}}{\sqrt{1 + e^{-x}}} dx &=
    \left[\begin{aligned}
        t &= -x\\
        \frac{dt}{dx} &= -1 \ \Leftrightarrow\ dt = -dx
    \end{aligned}\right] \\
    &= \int_{0}^{\infty} \frac{e^t}{\sqrt{1 + e^t}} dt =
    \left[\begin{aligned}
        u &= 1 + e^t\\
        \frac{du}{dt} &= e^t \ \Leftrightarrow\ du = e^t dt
    \end{aligned}\right] \\
    &= \int_0^\infty -\frac{1}{\sqrt{u}} du \\
    &= \left[\ -2\sqrt{u}\ \right]_0^{\infty}
\end{align}

Vi byter tillbaka variabel $u = 1 + e^t$

\begin{equation}
   \left[-2\sqrt{1 + e^t}\ \right]_0^{\infty}.
\end{equation}

Och $t = -x$

\begin{equation}
    \left[-2\sqrt{1 + e^{-x}}\ \right]_0^{\infty}.
\end{equation}

Beräkna integralen

\begin{align}
    \lim_{T \rightarrow \infty} \left(\left(-2\sqrt{1 + e^{-T}}\right) - \left(-2\sqrt{1 + e^{-0}}\right)\right) 
    &= \left(\left(-2\sqrt{1 + 0}\right) - \left(-2\sqrt{2}\right)\right) \\
    &= 2\sqrt{2} - 2\\
    &= 2(\sqrt{2} - 1)
\end{align}

Svar: Ja, generaliserade integralen är konvergent med värde $2(\sqrt{2} - 1)$

\end{document}

