\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}     % Fix weird character
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{spalign}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{parskip}
\usepackage{float}  % figure[H]
\usepackage[style=ieee,backend=biber]{biblatex}
\usepackage[breaklinks=true,bookmarks=true,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tikz}

\geometry{
    a4paper,
    hmargin=2.54cm,
    tmargin=1.27cm,
    bmargin=1.27cm,
    includeheadfoot
}
\setcounter{secnumdepth}{0}  % Disable section numbering

\begin{document}

\section{Summor och talföljder}

\textbf{Sats 4.1} (Aritmetiska summa). (p.51)

\begin{equation}
    \sum_{k = 1}^n k = 1 + 2 + 3 +\ ...\ + (n - 1) + n = \frac{n(n + 1)}{2}.
\end{equation}

\textbf{Sats 4.2} (Geometriska summa). (p.53)

\begin{equation}
    \sum_{k = 0}^n x^k = 1 + x + x^2 +\ ...\ + x^{n - 1} + x^n = \frac{x^{n + 1} - 1}{x - 1}, \quad x \neq 1.
\end{equation}

%\textbf{Exempel}.
%
%\[
%\begin{matrix}
%    1   & 2   & 4   & 8   & 16  & 32  \\
%    2^0 & 2^1 & 2^2 & 2^3 & 2^4 & 2^5 
%\end{matrix}
%\]
%
%Definition: I en geometrisk talföljd är kvoten mellan ett tal och det föregående talet en konstant. d.s.v
%
%\begin{equation*}
%    q = \frac{a_n}{a_{n - 1}}
%\end{equation*}
%
%\begin{equation*}
%    a_n = qa_{n - 1} = a_{n - }
%\end{equation*}

\section{Elementära funktioner}

\subsection{Logaritmfunktioner}

\textbf{Egenskaper hos logaritmer} (p.132)

\begin{align}
    {}^a\log a^x &= x, \qquad x \in \mathbb{R},\\
    a^{\log x} &= x, \qquad x > 0,\\
    {}^a\log x &= \frac{\log{x}}{\log{a}}.
\end{align}

\textbf{Sats 8.4} \textit{För $x,\ y > 0$ och $k \in \mathbb{R}$ gäller följande räknelagar:} (p.133)

\begin{align}
    {}^a\log xy &= {}^a\log x + {}^a\log y,\\
    {}^a\log \frac{x}{y} &= {}^a\log x - {}^a\log y,\\
    {}^a\log x^k &= k{}^a\log x.
\end{align}

\subsection{Trigonometriska funktioner (p.139)}

\textbf{Grader} (p.139)

\begin{align}
    \cos 45\degree &= \sin 45\degree = \frac{1}{\sqrt{2}}, &\tan 45\degree &= \cot 45\degree = 1,\\
    \cos 60\degree &= \sin 30\degree = \frac{1}{2},        &\tan 60\degree &= \cot 30\degree = \sqrt{3},\\
    \cos 30\degree &= \sin 60\degree = \frac{\sqrt{3}}{2}, &\tan 30\degree &= \cot 60\degree = \frac{1}{\sqrt{3}}.
\end{align}

\textbf{Radianer} (p.140)

\begin{align}
    \cos \frac{\pi}{4} &= \sin \frac{\pi}{4} = \frac{1}{\sqrt{2}}, &\tan \frac{\pi}{4} &= \cot \frac{\pi}{4} = 1,\\
    \cos \frac{\pi}{3} &= \sin \frac{\pi}{6} = \frac{1}{2},        &\tan \frac{\pi}{3} &= \cot \frac{\pi}{6} = \sqrt{3},\\
    \cos \frac{\pi}{6} &= \sin \frac{\pi}{3} = \frac{\sqrt{3}}{2}, &\tan \frac{\pi}{6} &= \cot \frac{\pi}{3} = \frac{1}{\sqrt{3}}.
\end{align}

\textbf{Tangens och cotangens} (p.142)

\begin{align}
    \tan x &= \frac{\sin x}{\cos x}, \quad x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi,\\
    \nonumber \\
    \cot x &= \frac{\cos x}{\sin x}, \quad x \neq k\pi.
\end{align}

\textbf{Sammanfattning av trigonometriska formler} (p.147)

\begin{align}
    \cos(x + k2\pi) &= \cos x, \qquad k \in \mathbb{Z},\\
    \sin(x + k2\pi) &= \sin x, \qquad k \in \mathbb{Z},\\
    \cos^2 x + \sin^2 x &= 1,\\
    \cos(-x) &= \cos(x),\\
    \sin(-x) &= -\sin(x),\\
    \cos\left(\frac{\pi}{2} - x\right) &= \sin(x),\\
    \sin\left(\frac{\pi}{2} - x\right) &= \cos(x).
\end{align}

\subsection{Enhetscirkel}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=4.72]
        \node (O) at (0, 0) {};
        \node (R) at (1, 0) {};
        \node (T) at (0, 1) {};
        \node (PI_6) at ({sqrt(3)/2},{1/2}) {};
        \node (PI_4) at ({sqrt(2)/2},{sqrt(2)/2}) {};
        \node (PI_3) at ({1/2},{sqrt(3)/2}) {};

        \draw[->] (-0.25, 0) -- (1.25, 0) node[anchor=north east] {x};
        \draw[->] (0, -0.25) -- (0, 1.25) node[anchor=north east] {y};
        \draw (1,0) arc (0:90:1);
        %\draw[thin] (0,0) circle (1.0);

        \filldraw[black] (PI_6) circle (0.5pt);
        \filldraw[black] (PI_4) circle (0.5pt);
        \filldraw[black] (PI_3) circle (0.5pt);
        \node at ({sqrt(3)/2 * 1.1},{1/2 * 1.1}) {$\frac{\pi}{6}$};
        \node at ({sqrt(2)/2 * 1.1},{sqrt(2)/2 * 1.1}) {$\frac{\pi}{4}$};
        \node at ({1/2 * 1.1},{sqrt(3)/2 * 1.1}) {$\frac{\pi}{3}$};

        \draw (-0.6pt,{1/2}) -- (0.6pt,{1/2});
        \draw (-0.6pt,{sqrt(2)/2}) -- (0.6pt,{sqrt(2)/2});
        \draw (-0.6pt,{sqrt(3)/2}) -- (0.6pt,{sqrt(3)/2});
        %\draw (-0.6pt,{sqrt(3)}) -- (0.6pt,{sqrt(3)});
        \node at (-3pt,{1/2}) {\small $\frac{1}{2}$};
        \node at (-3pt,{sqrt(2)/2}) {\small $\frac{\sqrt{2}}{2}$};
        \node at (-3pt,{sqrt(3)/2}) {\small $\frac{\sqrt{3}}{2}$};
        %\node at (-3pt,{sqrt(3)}) {\small $\sqrt{3}$};

        \draw ({1/2},-0.6pt) -- ({1/2},0.6pt);
        \draw ({sqrt(2)/2},-0.6pt) -- ({sqrt(2)/2},0.6pt);
        \draw ({sqrt(3)/2},-0.6pt) -- ({sqrt(3)/2},0.6pt);
        \node at ({1/2},-3pt) {\small $\frac{1}{2}$};
        \node at ({sqrt(2)/2},-3pt) {\small $\frac{\sqrt{2}}{2}$};
        \node at ({sqrt(3)/2},-3pt) {\small $\frac{\sqrt{3}}{2}$};

        \node[anchor=north east] at (O) {O};
        \draw (1,-0.6pt) -- (1,0.6pt);
        \node[anchor=north west] at (R) {$1$};
        \draw (-0.6pt,1) -- (0.6pt,1);
        \node[anchor=south east] at (T) {$1$};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\newpage
\textbf{Sats 8.6} (Additionsformler för cosinus och sinus). (p.147)

\begin{align}
    \cos(x + y) &= \cos x \cos y - \sin x \sin y,\\
    \sin(x + y) &= \sin x \cos y + \cos x \sin y.
\end{align}

Motsvarande \textit{subtraktionsformler}. (p.149)

\begin{align}
    \cos(x - y) &= \cos x \cos y + \sin x \sin y,\\
    \sin(x - y) &= \sin x \cos y - \cos x \sin y.
\end{align}

\newpage
\section{Gränsvärden}

\subsection{Standardgränsvärden (p.194)}

\textbf{Sats 9.13} (Standardgränsvärden).

\begin{align}
    &\lim_{x \to \infty} \frac{a^x}{x^\alpha} = \infty \quad &(\alpha > 0, a > 1),\\
    &\lim_{x \to \infty} \frac{x^\alpha}{{}^a\log x} = \infty \quad &(\alpha > 0, a > 1),\\
    &\lim_{x \to \pm \infty} \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^x = e,\\
    &\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1,\\
    &\lim_{x \to 0} \frac{\ln(1 + x)}{x} = 1,\\
    &\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1,\\
    &\lim_{x \to 0} x^\alpha \ln x = 0 \quad &(\alpha > 0).
\end{align}

\section{Derivator}

\textbf{Definition 10.2} (Ensidig derivata). \textit{Antag att $f$ är definierad i en högeromgivning av punkten $a$. \textbf{Högerderivatan} av $f$ i $a$ definieras som högergränsvärdet} (p.208)

\begin{equation}
    f_+'(a) = \lim_{h \to 0^+} \frac{f(a + h) - f(a)}{h},
\end{equation}

\textit{under förutsättning att detta existerar (ändligt).}

\subsection{Räkneregler för derivata (p.213)}

\textbf{Sats 10.2}. \textit{Antag att funktionerna $f$ och $g$ är deriverbara i punkten $x$. Då är även $f+g$, $f \cdot g$ och $f/g$ deriverbara i $x$, med}

\begin{align}
    (f + g)'(x) &= f'(x) + g'(x),\\
    (f \cdot g)'(x) &= f'(x)g(x) + f(x)g'(x),\\
    \left(\frac{f}{g}\right)'(x) &= \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g(x)^2} \quad (\text{om } g(x) \neq 0).
\end{align}

\subsubsection{Kedjeregeln (p.215)}

\textbf{Sats 10.3} (Kedjeregeln). \textit{Antag att funktionen $g$ är deriverbar i punkten $x$, och att $f$ är deriverbar i punkten $y = g(x)$. Då är den sammansatta funktionen $(f \circ g)(x) = f(g(x))$ deriverbar i punkten $x$ med}

\begin{equation}
    (f \circ g)'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
\end{equation}

\newpage
\subsection{Derivata av elementära funktioner (p.219)}

\begin{align}
    D\ e^x &= e^x,\\
    D\ \ln x &= \frac{1}{x},\\
    D\ a^x &= a^x ln a, \qquad a > 0\ \mathrm{konstant},\\
    D\ {}^{a}\log x &= \frac{1}{x \ln a}, \qquad a > 0,\ a \neq 1\ \mathrm{konstant},\\
    D\ x^\alpha &= \alpha x^{\alpha - 1}, \qquad \alpha\ \mathrm{konstant},\\
    D\ \sin x &= \cos x,\\
    D\ \cos x &= -\sin x,\\
    D\ \tan x &= \frac{1}{\cos^2 x},\\
    D\ \cot x &= -\frac{1}{\sin^2 x},\\
    D\ \arcsin x &= \frac{1}{\sqrt{1 - x^x}},\\
    D\ \arccos x &= -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}},\\
    D\ \arctan x &= \frac{1}{1 + x^2},\\
    D\ \mathrm{arccot} x &= -\frac{1}{1 + x^2}.
\end{align}

\subsection{Elementära primitiva funktioner (p.281)}

\begin{align}
    \int e^{x}\ dx &= e^x + C,\\
    \int \frac{1}{x}\ dx &= ln x + C,\\
    \int x^{\alpha}\ dx &= \frac{x^{\alpha + 1}}{\alpha + 1} + C \qquad (\alpha \neq -1),\\
    \int \cos x\ dx &= \sin x + C,\\
    \int \sin x\ dx &= -\cos x + C,\\
    \int \frac{1}{\cos^2 x}\ dx &= \tan x + C,\\
    \int \frac{1}{\sin^2 x}\ dx &= -\cot x + C,\\
    \int \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}\ dx &= \arcsin x + C,\\
    \int \frac{1}{1 + x^2}\ dx &= \arctan x + C.
\end{align}

\newpage
\section{Maclaurin- och Taylorutvecklingar}

\subsection{Maclaurinvecklingar}

\textbf{Definition 11.1} (Maclaurinpolynom). \textit{Låt $f$ vara en funktion som är (minst) $n$ gånger deriverbar i en omgivning av punkten 0. Polynomet}

\begin{equation}
    p_n(x) = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2}x^2 + \frac{f^{(3)}(0)}{3!}x^3 +\ ...\ + \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n
    \label{eq:maclaurinpolynom}
\end{equation}

\textit{kallas \textbf{Maclaurinpolynomet} av \textbf{ordning} $n$ till $f$}. (p.258)

\subsubsection{Restermen}

\textbf{Sats 11.1} (Maclaurins formel). \textit{Antag att funktionen $f$ har kontinuerliga derivator (minst) till och med ordning $n + 1$ i en omgivning av punkten} 0. \textit{Då gäller det, för alla $x$ i denna omgivning, att}

\begin{equation}
    f(x) = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!}x^2 + \frac{f^{(3)}(0)}{3!}x^3 +\ ...\ + \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n + R_{n + 1}(xA,)
    \label{eq:maclaurinpolynom_och_rest}
\end{equation}

\textit{där}


\begin{equation}
    R_{n + 1}(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n +  1)!}x^{n + 1}
    \label{eq:maclaurinpolynom_rest}
\end{equation}

\textit{för något $\epsilon$ mellan $0$ och $x$}. (p.259)

\textbf{Svagare form av restermen} (p.262)

Det är inte alltid vi behöver restermen på formen

\begin{equation}
    R_{n + 1}(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n + 1)!}x^{n + 1},
\end{equation}

utan ibland räcker det att veta vilken \textit{storleksordning} denna har, dvs.\\ vilken potens av $x$ vi kan relatera den till.

Enligt förutsättningarna i Maclaurins formel är $f^{(n + 1)}(x)$ kontinuerlig i en omgivning av punkten $x = 0$. Det följer speciellt att $f^{(n + 1)}(\xi)$ är begränsad då $x$, och således även $\xi$, är nära 0. (Kom ihåg att $\xi$ ligger mellan $0$ och $x$.) Inför vi beteckningen

\begin{equation}
    B(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n + 1)!}
\end{equation}

kan vi därför skriva $R_{n + 1}(x) = B(x)x^{n + 1}$, där $B(x)$ är en funktion som är begränsad nära $x = 0$. En restterm på denna mindre exakta form är fullt tillräcklig för att t.ex. beräkna gränsvärden i fallet $x \to 0$.


\textbf{Exempel 11.5.}

\[
    \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x}
\]

Eftersom $D \cos x = -\sin x$ blir Maclaurinutvecklingen av ordning 1 till $\cos x$, med den enklare formen av restterm,

\[
    \cos x = \cos 0 - \sin 0 \cdot x + x^2 B(x) = 1 + x^2B(x)
\]

där $B(x)$ är begränsad nära $x = 0$. Vi får nu

\[
    \frac{\cos x - 1}{x} = \frac{1 + x^2B(x) - 1}{x} = \frac{x^2B(x)}{x} = xB(x).
\]

Då $B(x)$ är begränsad nära $x = 0$ gäller det att $xB(x) \to 0$ då $x \to 0$ (jämför Följdsats 9.1 på sida 180), så

\[
    \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x} = \lim_{x \to 0} xB(x) = 0,
\]

precis som vi tidigare sett.

\subsection{Taylorutvecklingar}

\textbf{Sats 11.4} (Talyors formel.) \textit{Antag att funktionen $f$ har kontinuerliga derivator (minst) till och med ordning $n + 1$ i en omgivning av punkten $a$. Då gäller det, för alla ¤x¤ i denna omgivning, att}

\begin{equation}
    f(x) = f(a) + f'(a)(x - a) + \frac{f''(a)}{2}(x - a)^2 +\ ...\ + \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x - a)^n + R_{n + 1}(x),
\end{equation}

\begin{equation}
    \text{där}\qquad R_{n + 1}(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\beta)}{(n + 1)!}(x - a)^{n + 1}
\end{equation}

\textit{för något $\beta$ mellan $a$ och $x$.} (p.275)

\newpage
\section{Integraler}

\subsection{Räknelagar för integraler (p.311)}

\textbf{Sats 13.4}. \textit{Antag att funktionerna $f$ och $g$ är integrerbara på intervallet $[a, b]$. Då gäller:}

\begin{align}
    \int_a^b{\alpha f(x)} dx &= \alpha \int_a^b{f(x)} dx, \qquad \alpha\ \text{konstant},\\
    \int_a^b{(f(x) + g(x))} dx &= \int_a^b{f(x)} dx + \int_a^b{g(x)} dx,\\
    \int_a^b{(f(x)} dx &= \int_a^c{f(x)} dx + \int_c^b{f(x)} dx,\\
    f(x) \leq g(x) \quad \text{då}\ a \leq x \leq b \quad &\Rightarrow \quad \int_a^b{f(x)} dx \leq \int_a^b{g(x)} dx.
\end{align}

\subsubsection{Partialintegration (p.319)}
asdf

\textbf{Sats 13.9} (Partialintegration). \textit{Antag att $F$ är en primitiv funktion till $f$, och att $f$ och $g'$ är kontinuerliga på intervallet $[a, b]$. Då gäller}

\begin{equation}
    \int_a^b{f(x)g(x)}dx = \left [F(x)g(x)\right ]_a^b - \int_a^b{F(x)g'(x)}dx.
\end{equation}

\subsection{Kurvlängd och rotationsarea (p. 346)}

% Tillämpningar av integraler del 13 - kurvlängd, härledning av formel: https://www.youtube.com/watch?v=BhqWIDBu7ig&list=PL2w8yt28pgXo6o-czIRN3J98jVE_Bwldi&index=43

Vi vill approximera kurvans längd mellan punkterna $\gamma(t) = (x(t), y(t))$ och $\gamma(t) = (x(t + dt), y(t + dt))$ med längden av det räta linjestycket mellan dessa punkterö för små $dt$ borde detta vara en bra approximation.

\begin{equation}
    \Delta x = x(t + dt) - x(t)\quad \mathrm{och}\quad \Delta y = y(t + dt) - y(t)
    \label{eq:kurvlangd_def}
\end{equation}

så får vi linjestyckets längd $\Delta s$ till

\begin{equation}
    \Delta s = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{\left((\Delta x)^2 + (\Delta y)^2\right)\frac{1}{(dt)^2}}|dt| = \sqrt{\left(\frac{\Delta x}{dt}\right)^2 + \left(\frac{\Delta y}{dt}\right)^2 dt},
    \label{eq:kurvlangd_linje}
\end{equation}

där vi i den sista likheten har antagit att $dt$ är positivt. För små $dt$ gäller det, enligt definitionen av derivata, att

\begin{equation}
    \frac{\Delta x}{dt} = \frac{x(t + dt) - x(t)}{dt} \approx x'(t)\quad \mathrm{och}\quad \frac{\Delta x}{dt} = \frac{y(t + dt) - y(t)}{dt} \approx y'(t)
    \label{eq:kurvlangd_def_deri}
\end{equation}

\begin{equation}
    \Delta s \approx \sqrt{x'(t)^2 + y'(t)^2}dt.
    \label{eq:kurvlangd}
\end{equation}

\newpage
\section{Differentialekvaioner}

\subsection{Separabla ekvationer (p.365)}

\begin{equation}
    g(y(x)) \cdot y'(x) = h(x),
\end{equation}

för några funktioner $g$ och $h$, kallas \textbf{separabla}. Exempel på sådana är

\begin{equation}
    e^{2y(x)} \cdot y'(x) = x, \quad \frac{y(x) + 1}{y(x) - 1} \cdot y'(x) = e^x - x \quad \text{och} \quad y'(x) = -k\sqrt{y(x)}.
\end{equation}

\textbf{Minnes regel}: $y' \cdot e^{3y} = x^2 \quad \Leftrightarrow \quad \frac{dy}{dx}e^{3y} = x^2$

\begin{align}
    y' = \frac{dy}{dx} \quad \Leftrightarrow \quad e^{3y}dy &= x^2 dx\\
    \int e^{3y}dy &= \int x^2 dx = \frac{1}{3} e^{3y} = \frac{1}{3} x^3 + C
\end{align}

\subsection{Ekvationer av andra ordningen}

\subsubsection{Linjära ekvationer} (p.369)

En \textbf{linjär differentialekvation av andra ordningen} ser ut på följande sätt:

\begin{equation}
    y'' + a(x)y' + b(x)y = h(x).
\end{equation}

\textbf{Exempel 15.14}

\begin{align}
    y'' = \sin x \qquad &\Leftrightarrow \qquad  y' = \int \sin x dx = -\cos x + C\\
                 \qquad &\Leftrightarrow \qquad y = \int (-\cos x + C) dx = -\sin x + Cx + D,
\end{align}

där $C$ och $D$ är godtyckliga konstanter. Observera att den allmänna lösningen nu innehåller \textit{två} konstanter.

\textbf{Sats 15.1}. \textit{Antag att $y_p$ är en lösning till ekvationen} (p.370)

\begin{equation}
    y'' + a(x)y' + b(x)y = h(x).
    \label{eq:diff_2ord_sats}
\end{equation}

\textit{Då ges samtliga lösningar till (\ref{eq:diff_2ord_sats}) av}

\begin{equation}
    y = y_h + y_p,
\end{equation}

\textit{där $y_h$ betecknar alla lösningar till motsvarande homogena ekvation $y'' + a(x)y' + b(x)y = 0$.}

\newpage
\subsubsection{Linjära inhomogena ekvationer} (p.385)

\textbf{Exempel 15.28}. Vi vill lösa begynnelsevärdesproblemet

\begin{equation}
    y'' - y' - 2y = x^2 - x - 2, \qquad y(0) = 1, \quad y'(0) = -3.
\end{equation}

Själva differentialekvationen är samma som den i Exempel 15.27, med lösningarna $y = C_1e^{-x} + C_2e^{2x}-\frac{1}{2}x^2 + x$. Det som återstår är att bestämma konstanterna med hjälp av begynnelsevilkoren:

\begin{align}
    y  = C_1e^{-x} + C_2e^{2x} - \tfrac{1}{2}x^2 + x \quad &\Rightarrow \quad y(0)  = C_1 + C_2 - 0 + 0 = 1,\\
    y' = -C_1e^{-x} + 2C_2e^{2x} - x + 1             \quad &\Rightarrow \quad y'(0) = -C_1 + 2C_2 - 0 + 1 = -3.
\end{align}

Detta ger systemet

\begin{equation}
    \spalignsys{
         C_1 +  C_2 =  1;
        -C_1 + 2C_2 = -4
    }
    \qquad \Leftrightarrow \qquad
    \spalignsys{
        C_1 = 2;
        C_2 = -1
    }.
\end{equation}

Vi får den entydiga lösningen $y(x) = 2e^{-x} - e^{2x} - \tfrac{1}{2}x^2 + x$.

\end{document}

