\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}     % Fix weird character
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{spalign}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{parskip}
\usepackage{float}  % figure[H]
\usepackage[style=ieee,backend=biber]{biblatex}
\usepackage[breaklinks=true,bookmarks=true,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tikz}

\geometry{
    a4paper,
    hmargin=2.54cm,
    tmargin=1.27cm,
    bmargin=1.27cm,
    includeheadfoot
}
\setcounter{secnumdepth}{0}  % Disable section numbering

\begin{document}
Bestäm alla $x$ för vilka den geometriska serien
\[
  \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{2^k}{(x - 1)^k}
\]
är konvergent och beräkna summan.

\rule{\textwidth}{0.5pt}

\[
    S_n = \sum_{k = 0}^{n - 1} a_0 \cdot q^k = a_0 \frac{q^n - 1}{q - 1} = a_0 \frac{1 - q^n}{1 - q}
\]

Om $|q| < 1$:

\[
    S_n \rightarrow \frac{a_0}{1 - q}
\]

Lösning:

För att serien skall vara konvergent krävs det att

\begin{align*}
    |x - 1| &< 1\\
    |x| &< 2
\end{align*}

Beräkna fram $S_n$ för $|x| < 2$. $k = 0$

\[
    a_0 = \frac{2^0}{(x - 1)^0} = 1
\]

\[
    \frac{1}{1 - (x - 1)} = \frac{1}{2 - x}, \quad |x| < 2
\]

% \[
%     \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{2^k}{(x - 1)^k} = 
%     \spalignsys{
%         \frac{}{x}
%     }
% \]

\end{document}

